%!TEX TS-program = xelatex
\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{article}

\input{preamble.tex}


% \title{Тятя! Тятя! Наши сети притащили мертвеца!}
\title{Тятя! Тятя! Нейросети заменили продавца!}
\date{ }
\author{Ульянкин Ппилиф}

\begin{document}

% Если переключить в false, все sol исчезнут из pdf
\toggletrue{lecture}
%\togglefalse{lecture}

\maketitle

% Beware of bugs in the above code; I have only proved it correct, not tried it (Donald Knuth)
	
\begin{abstract}
    В этой виньетке собрана коллекция ручных задачек про нейросетки. Вместе с Машей можно попробовать по маленьким шажкам с ручкой и бумажкой раскрыть у себя в теле несколько чакр и немного глубже понять модели глубокого обучения\footnote{Ахахах глубже глубокого, ахахах}.
\end{abstract}

\section*{Вместо введения}

\epigraph{Я попала в сети, которые ты метил, я самая счастливая на всей планете.}{\textit{Юлианна Караулова}}

    Однажды Маша услышала про какой-то Машин лёрнинг. Она сразу же смекнула, что именно она --- та самая Маша, кому этот лёрнинг должен принадлежать. Ещё она смекнула, что если хочет владеть лёрнингом по праву, ни одна живая душа не должна сомневаться в том, что она шарит. Поэтому она постоянно изучает что-то новое. 
    
    Её друг Миша захотел стать адептом Машиного лёрнинга, и спросил её о том, как можно за вечер зашарить алгоритм обратного распространения ошибки. Тогда Маша открыла свою коллекцию учебников по глубокому обучению. В каких-то из них было написано, что ей никогда не придётся реализовывать алгоритм обратного распространения ошибки, а значит и смысла тратить время на его формулировку нет\footnote{Франсуа Шолле, Глубокое обучение на Python}. В каких-то она находила слишком сложную математику, с которой за один вечер точно не разберёшься.\footnote{Goodfellow I., Bengio Y., Courville A. Deep learning. – MIT press, 2016.} В каких-то алгоритм был описан понятно, но оставалось много недосказанностей\footnote{Николенко С., Кадурин А., Архангельская Е. Глубокое обучение. Погружение в мир нейронных сетей - Санкт-Петербург, 2018.}. 
    
    Маша решила, что для вечерних разборок нужно что-то более инфантильное. Тогда она решила поскрести по лёрнингу и собрать коллекцию ручных задачек, прорешивая которую, новые адепты Машиного лёрнинга могли бы открывать у себя диплернинговые чакры. Так и появилась эта виньетка.  
	
% \tableofcontents

% \newpage 

% \input{part_01_just_function.tex}

% \newpage 

% \input{part_02_logloss_nn_out.tex}

% \newpage 

% \input{part_03_gradient.tex}

% \newpage 

% \input{task_list_matrix_diff.tex}

\newpage 

\input{part_04_backprop.tex}

% \newpage 

% \input{part_05_lego.tex}

% \newpage 

% \input{part_06_cnn.tex}

% \newpage 

% \section{Рекурентные сетки} 

% \todo[inline]{простые задачи про RNN и LSTM}

% \todo[inline]{какие-нибудь упражнения про w2v}

% \todo[inline]{упражнение про разные модные виды ячеек типа резнетов и тп}


% \section{Итоговый тест в стиле Носко}

\end{document}









ХИ- квадрат 


\pgfplotsset{
  myplot/.style={
    width = 12cm, height = 6cm,
%     xlabel = $t$, ylabel = $f(t)$,
    samples = 75,
    domain = -5:5,
    xlabel style = {at = {(1,0)}, anchor = west},
    ylabel style = {rotate = -90, at = {(0, 1)}, anchor = south east},
  }
}

\begin{tikzpicture}[>=stealth,
  every node/.style={rounded corners},
  declare function = {
    gamma(\z) =
    (2.506628274631*sqrt(1/\z)+0.20888568*(1/\z)^(1.5)+
    0.00870357*(1/\z)^(2.5)-(174.2106599*(1/\z)^(3.5))/25920-
    (715.6423511*(1/\z)^(4.5))/1244160)*exp((-ln(1/\z)-1)*\z);
  },
  declare function = {
    gammapdf(\x,\a,\b) = (\b^\a)*\x^(\a-1)*exp(-\b*\x)/gamma(\a);
  }]

  \begin{axis}[myplot, smooth]

  \def\chisqLeft{10.117}
  \addplot[smooth, draw = none, domain = 0:\chisqLeft, fill = cyan!40] {gammapdf(x, 19/2, 0.5)} \closedcycle;
  \path[<->, draw] (axis cs: \chisqLeft, 0) to[out = 90, in = 0]
    (axis cs: \chisqLeft, 0.05) node[left] {$\chi^2_{0.1/2} = \chisqLeft$};

  \def\chisqRight{30.143}
  \addplot[smooth, draw = none, domain = \chisqRight:50, fill = orange!40] {gammapdf(x, 19/2, 0.5)} \closedcycle;
  \path[<->, draw] (axis cs: \chisqRight, 0) to[out = 90, in = 180]
    (axis cs: \chisqRight, 0.05) node[right] {$\chi^2_{1 - 0.1/2} = \chisqRight$};

  \addplot[smooth, thick, domain = 0:50, color = gray] {gammapdf(x, 19/2, 0.5)}
    node[pos = 0.38, pin = {right:$\nu = 20 - 1$}] {};

  \end{axis}
\end{tikzpicture}%







Три сигмы 

\pgfplotsset{
  myplot/.style={
    width=15cm, height=6cm,
    xlabel=$z$, ylabel=$f(z)$,
    samples=50,
    xlabel style={at={(1,0)}, anchor=west},
    ylabel style={rotate=-90, at={(0,1)}, anchor=south west},
    legend style={draw=none, fill=none},
    xmin=-4.5, xmax=4.5
  }
}%

\begin{tikzpicture}[>=stealth,
  every node/.style={rounded corners},
  declare function={
    normalpdf(\x,\mu,\sigma)=
    (2*3.1415*\sigma^2)^(-0.5)*exp(-(\x-\mu)^2/(2*\sigma^2));
  }]

  \begin{axis}[myplot, height=5cm]

    \addplot[smooth, domain=-3:3, draw=none, fill=cyan!40] {normalpdf(x, 0, 1)} \closedcycle;
    \addplot[smooth, domain=-2:2, draw=none, fill=cyan!25] {normalpdf(x, 0, 1)} \closedcycle;
    \addplot[smooth, domain=-1:1, draw=none, fill=cyan!10] {normalpdf(x, 0, 1)} \closedcycle;
    \addplot[smooth, thick, domain=-4:4] {normalpdf(x, 0, 1)};
    \addplot [ycomb, samples at={0}, color = cyan, thick] {normalpdf(x,0,1)};

  \end{axis}

  \begin{scope}[yshift=-3.5cm]
    \begin{axis}[
      myplot,
      hide y axis,
      height=4.5cm,
      axis x line*=bottom,
      xlabel = ,
      xtick = {-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3},
      xticklabels = {$\mu -3\sigma$, $\mu - 2\sigma$, $\mu -1\sigma$, $\mu$, $\mu + 1\sigma$, $\mu + 2\sigma$, $\mu + 3\sigma$},
      domain=-4:4, ymin = -0.05, ymax = 0.3]

      \addplot[draw=none] {x};
    \draw[|<->|] (axis cs: -1, 0.20) -- (axis cs: 1, 0.20) node [above, midway] {$\text{P}(-1 < Z < 1) \approx 0.6826$};
    \draw[|<->|] (axis cs: -2, 0.10) -- (axis cs: 2, 0.10) node [above, midway] {$\text{P}(-2 < Z < 2) \approx 0.9546$};
    \draw[|<->|] (axis cs: -3, 0.00) -- (axis cs: 3, 0.00) node [above, midway] {$\text{P}(-3 < Z < 3) \approx 0.9973$};

    \end{axis}
  \end{scope}

\end{tikzpicture}%


Для степеней свободы

"Они могут отнять у нас наши жизни, но они никогда не отнимут нашу свободу!"
"Храброе сердце", 1995


Открою тебе маленький секрет. Каждый день, раз в день, делай себе маленький подарок. Не планируй заранее, не жди его, просто пусть он случается. Это может быть новая рубашка или послеобеденный сон в кабинете, или две чашки хорошего, горячего, черного кофе.

Дейл Купер